\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{6 -- Datenkreaturen und wie man sie bindet (I)}
\date{5. Mai 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{\book{} Organisatorisches}
  \begin{itemize}
    \item Hinweise zu Übung 2 sind online
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Listen}

\begin{frame}{\dragon{} Array-Basilist}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/arrayListFutter_cut.png}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Array-Liste}
  \begin{block}{Array-Liste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der abstrakte Datentyp \term{Liste}.
      \item Zugriff an beliebiger Stelle (engl. \textit{random access})
      \item Als Speicher dient ein Array fester Größe.
      \item Zum Vergrößern wird der Inhalt in ein größeres Array kopiert.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/array_list.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array-Liste als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure AList<E> { content: E[], size: int }

    algorithm get(lst: AList<E>, idx: int): E;
    algorithm set(lst: AList<E>, el: E, idx: int): void;
    algorithm size(lst: AList<E>): int;
    algorithm add(lst: AList<E>, el: E): void;
    algorithm remove(lst: AList<E>, idx: int): void;
    algorithm insert(lst: AList<E>, el: E, idx: int): void;
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{structure} definiert neue Datenstruktur
    \item Objekte der Datenstruktur werden mit \code{new} erzeugt
      \begin{itemize}
        \item Parameter von \code{new}: alle Felder der Datenstruktur
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array-Liste in der Java-API}
  \begin{lstlisting}
    public class ArrayList<E> extends AbstractList<E>
            implements List<E>, RandomAccess, Cloneable,
                       java.io.Serializable
    {
      transient Object[] elementData;
      private int size;
      ...
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Verketteter Basilist}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/LinkedListMitMagie.png}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Einfach verkettete Liste}
  \begin{block}{Einfach verkettete Liste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der ADT \term{Liste}.
      \item Zugriff nur am Kopf (engl. \textit{head})
        \begin{itemize}
          \item Zugriff an beliebiger Stelle möglich, aber aufwändig
        \end{itemize}
      \item Als Speicher dienen einzelne Objekte.
        \begin{itemize}
          \item Jedes Objekt hat einen Zeiger auf das nächste.
        \end{itemize}
      \item Zum Vergrößern muss ein neues Objekt erzeugt und angehängt werden.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/singly_linked_list.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Einfach verkettete Liste als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure LList<E> { head: Node<E> }
    structure Node<E> { data: E, next: Node<E> }

    algorithm get(lst: LList<E>, idx: int): E;
    algorithm set(lst: LList<E>, el: E, idx: int): void;
    algorithm size(lst: LList<E>): int;
    algorithm add(lst: LList<E>, el: E): void;
    algorithm remove(lst: LList<E>, idx: int): void;
    algorithm insert(lst: LList<E>, el: E, idx: int): void;

    algorithm addFront(lst: LList<E>, el: E): void;
    algorithm head(lst: LList<E>): E;
    algorithm tail(lst: LList<E>): void;
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Doppelt verkettete Liste}
  \begin{block}{Doppelt verkettete Liste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der ADT \stress{Liste}
      \item Unterschiede zur einfach verketteten Liste
        \begin{itemize}
          \item Zugriff am ersten oder letzten Element
          \item Speicherobjekte kennen auch den Vorgänger
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/doubly_linked_list.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Doppelt verkettete Liste in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure DList<E> { first: DNode<E>, last: DNode<E> }
    structure DNode<E> { data: E, next: DNode<E>, prev: DNode<E> }

    algorithm get(lst: DList<E>, idx: int): E;
    algorithm set(lst: DList<E>, el: E, idx: int): void;
    algorithm size(lst: DList<E>): int;
    algorithm add(lst: DList<E>, el: E): void;
    algorithm remove(lst: DList<E>, idx: int): void;
    algorithm insert(lst: DList<E>, el: E, idx: int): void;
 
    algorithm addFront(lst: DList<E>, el: E): void;
    algorithm removeFirst(lst: DList<E>): void;
    algorithm removeLast(lst: DList<E>): void;
    algorithm first(lst: DList<E>): E;
    algorithm last(lst: DList<E>): E;
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Doppelt verkettete Liste in der Java-API}
  \begin{lstlisting}
    public class LinkedList<E>
      extends AbstractSequentialList<E>
      implements List<E>, Deque<E>, Cloneable, java.io.Serializable
    {
      transient int size = 0;
      transient Node<E> first;
      transient Node<E> last;

      private static class Node<E> {
        E item;
        Node<E> next;
        Node<E> prev;
        ...
      }
      ...
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Illegale Grubenkämpfe}
  \vspace{-4mm}

  \includegraphics[width=\textwidth]{img/basilist_battle.pdf}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Nach welchen Regeln läuft der Kampf?
      \begin{itemize}
        \item Vorschriften für unorganisierte Kampfhandlungen (Ja'va)?
        \item Codex Haskellia?
      \end{itemize}
    \item Was entscheidet den Kampf?
      \begin{itemize}
        \item Entscheidende Vor- oder Nachteile?
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vergleich: \texttt{ArrayList} -- \texttt{LinkedList} in Java}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l p{2.5cm} l p{2.5cm}}
    Operation & Array & (amortisiert) & Linked & (amortisiert)\\\hline
    \code{size()} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} && \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{set(int, E)} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} && \textcolor{red}{\Oof{n}}\\
    \code{get(int)} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} && \textcolor{red}{\Oof{n}}\\
    \code{add(E)} \pause& \textcolor{red}{\Oof{n}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{add(int, E)} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}} && \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}\\
    \code{remove(int)} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}} && \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}\\
  \end{tabular}

  \vfill\pause

  Hinzufügen und Entfernen in verketteten Listen:
  \begin{itemize}
    \item gehe zur gewünschten Position: \Oof{n}
    \item entferne/füge hinzu: \Oof{1}
  \end{itemize}
\end{frame}

% arraylist vs linkedlist (vorteile, nachteile)

\section{Iteratoren}

\begin{frame}{\dragon{} Großrömischer Iterator}
  %TODO lateinische befehle wären lustig ;)
  \begin{block}{Iteratoren (\type{Familie})}
    \begin{itemize}
      \item Diener des Kaisers
      \item Speichern und verwalten Gesuche an den Kaiser
      \item reagieren nur auf drei Befehle/Fragen
        \begin{itemize}
          \item Gibt es noch mehr Gesuche?
          \item Hole das nächste Gesuch hervor.
          \item Lösche das aktuelle Gesuch.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/roman-soldier-1878213_640.jpg}    
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Iteratoren}
  \begin{block}{Iterator (\type{abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item Wird genutzt, um eine Datenstruktur von Anfang bis Ende zu durchlaufen.
      \item Hat mindestens zwei Operationen:
        \begin{itemize}
          \item \code{hasNext} gibt \code{true} zurück, wenn noch Elemente vorhanden sind
          \item \code{next} springt zum nächsten Element
        \end{itemize}
      \item Eventuell Zusatzoperationen
        \begin{itemize}
          \item \code{remove} löscht aktuelles Element
          \item \code{add} fügt nach dem aktuellen Element ein neues ein
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Iteratoren (Zeichnung)}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/iterator.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Listeniterator in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure AIterator<E> { idx: int, data: AList<E> }

    algorithm hasNext(AIterator<E> it)
      return size(it.data) > it.idx

    algorithm next(AIterator<E> it)
      it.idx := it.idx + 1
      return it.data[it.idx + 1]

    algorithm remove(AIterator<E> it)
      remove(it.data, it.idx)
      it.idx := it.idx - 1
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{x[i]} steht für \code{get(x, i)}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iteratoren in der Java-API}
  \begin{lstlisting}
    public interface Iterator<E> {
      boolean hasNext();
      E next();
      void remove();
    }
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    public interface ListIterator<E> extends Iterator<E> {
      int nextIndex();
      boolean hasPrevious();
      E previous();
      int previousIndex();
      void set(E e);
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Der richtige Basilist für den Job}
  Wen würden Sie als Iterator zum Partner haben wollen?

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/arrayListFutter_cut.png}

    \vfill

    oder

    \vfill
  
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/LinkedListMitMagie.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von Listen-Iteratoren in Java}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l l}
    Operation & ArrayList-Iterator & LinkedList-Iterator \\\hline
    \code{hasNext()} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{next()} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{remove()} \pause& \textcolor{red}{\Oof{n}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}
  \end{tabular}

  \vfill\pause

  Verkettete Listen \textit{sind} schneller, wenn \stress{häufiges Entfernen und Hinzufügen} nötig ist.

  \vfill

  Diesen Vorteil kann man aber (in Java) nur nutzen, wenn man \stress{Iteratoren} verwendet.
\end{frame}

\section{Stacks}

\begin{frame}{\dragon{} Kistenkreaturen}
  \begin{block}{Kistenkreatur (\type{Familie})}
    \begin{itemize}
      \item leben in Kisten
      \item speichern Dinge
      \item Man kann immer nur von Oben Dinge entfernen oder hinzufügen.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/sheep-1670530_640.jpg}
  \end{center}
  % TODO besseres bild
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Stapel (Stack)}
  \begin{block}{Stapel (\type{abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item engl. \textit{Stack}
      \item Ablagestapel
      \item zwei Operationen:
        \begin{itemize}
          \item \code{push} legt ein Element auf den Stapel
          \item \code{pop} entfernt das oberste Element vom Stapel
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/stack.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Stack mit einfach verketteter Liste}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure Stack<E> { content: LList<E> }

    algorithm pop(Stack<E> st)
      h := head(st.content)
      st.content := tail(st.content)
      return h

    algorithm push(Stack<E> st, el: E)
      addFront(st.content, el)
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{st.content} greift auf die Variable \code{content} in der Datenstruktur \code{st} zu.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: UPN-Taschenrechner}
  \begin{center}
    Siehe Tafelbild. %TODO
  \end{center}
\end{frame}

\section{Queues}

\begin{frame}{\dragon{} Wartewesen}
  \begin{block}{Wartewesen (\type{Familie})}
    \begin{itemize}
      \item sehen anderen gerne beim Warten zu
      \item nehmen Anfragen an und speichern sie
      \item spucken Anfragen wieder aus, wenn sie bearbeitet werden können
      \item wer zuerst ankam, wird auch zuerst bedient (ausgespuckt)
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  %TODO besseres bild
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/people-431943_640.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Warteschlangen (Queues)}
  \begin{block}{Warteschlangen (\type{abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item engl. \textit{Queue}
      \item first in, first out (FIFO)
        \begin{itemize}
          \item \enquote{Der erste, der hineingekommen ist, ist auch der erste, der wieder hinausgeht.}
          \item Hinzufügen am Anfang
          \item Entfernen am Ende
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/queue.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Implementierung von Warteschlangen}
  Häufiges hinzufügen und entfernen $\Rightarrow$ verkettete Liste

  \vfill

  Problem: Zugriff \stress{am Ende} einer einfach verketteten Liste ist langsam.

  \vfill

  Lösung: Doppelt verkettete Liste
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Warteschlange in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure Queue<E> { content: DList<E> }

    algorithm queue(q: Queue<E>, el: E)
      addFront(q.content, el)

    algorithm dequeue(q: Queue<E>)
      el := last(q.content)
      removeLast(q.content)
      return el
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: Job-Queue von Dozentron}
  \begin{center}
    Siehe Tafelbild. %TODO
  \end{center}
\end{frame}


%\section{Sortieralgorithmen}

% selection, bubble, merge


\end{document}